# CSS
## Selectors

Приклад елементу:

`<div class='foo bar' id='el' attr='value' customAttr='en-us make fun' />`

Вибрати цей елемент можна наступними способами:

```
/* по класу */
.foo { }

/* по двом класам (елемент повинен мати обидва класи разом)! */
.foo.bar { }

/* по одному з класів (елемент повинен мати один з перерахованих класів)! */
.foo,
.bar { }

/* по імені елементу (тегу) */
div { }

/* по id */
#el { }

/* або по наявності певного атрибута */
[attr] { font-size:smaller; }

/* або по значенню цього атрибута */
[attr='value'] { font-size:smaller; }

/* "регулярні" селектори атрибутів */
/* можна вибрати елементи, у яких атрибут починається з певного текту */
[attr^='val'] { font-size:smaller; }

/* або закінчується ним */
[attr$='us'] { font-size:smaller; }

/* або містить значення в списку, розділеному пробілами (наприклад як клас) */
[customAttr~='make'] { }
[customAttr~='fun'] { }

/* або містить значення в списку розділеному "-" */
[customAttr|='en'] { font-size:smaller; }
```

Також селектори можуть комбінуватися:

[Parent-shild selector](http://codepen.io/nnbpy/pen/XjdkpZ)
```
/* використовувати різні типи селекторів разом */
div.some-class[attr$='eu'] { }

/* вибрати строго дочірній елемент (глибина пошуку - 1 рівень) */
div.some-parent > .class-name { }

/* або всі вкладені елементи (глибина пошуку не обмежена) */
div.some-parent .class-name { }

/* і не забувайте про пробіли, бо такий клас - це вже зовсім інша історія (драма) */
div.some-parent.class-name { }

/* також можна вибрати першого правого(нижнього) сусіда на цьому ж рівні вкладеності */
.i-am-just-before + .this-element { }

/* або вибрати всіх правих(нижнього) сусідів на цьому ж рівні вкладеності  */
.i-am-any-element-before ~ .this-element { }
```

## Pseudo-selector & pseudo-element

Псевдоселектори базуються на стані...

```
:hover -	курсор над елементом 

:focus - фокус на елементі

:visited - відвідане посилання
```

...або розміщенні елементу 

```
:first-child -- перший вкладений елемент

:last-child -- останній вкладений

:only-child -- єдиний вкладений, інших вкладених (сусідів) немає

:nth-child(a) -- вкладений елемент номер 'a' свого батьківського елементу
```

Псевдоелементи, в свою чергу, це допоміжні елементи, які вставляються в DOM дерево (на етапі побудови render tree, а не на етапі парсингу HTML)

Наприклад, за допомогою `::before` і `::after` можна додавати контент перед/після елементу.

Це часто використовується для такої штуки як clearfix (про нього буде далі).

# Приорітет

## Специфічність

Специфічність це один з способів (часто, неявно і не спеціально) задати приорітет селектора.

* Element, Pseudo Element: d = 1 -- (0,0,0,1)
* Class, Pseudo class, Attribute: c = 1 -- (0,0,1,0)
* Id: b = 1 -- (0,1,0,0)
* Inline Style: a = 1 -- (1,0,0,0)

Приклади:

```
p: 1 element -- (0,0,0,1)

div: 1 element -- (0,0,0,1)

#sidebar: 1 id -- (0,1,0,0)

div#sidebar: 1 element, 1 id -- (0,1,0,1)

div#sidebar p: 2 elements, 1 id -- (0,1,0,2)

div#sidebar p.bio: 2 elements, 1 class, 1 id -- (0,1,1,2)
```

### !important

!important - джокер в колоді приорітету, ігнорує все і ставить для конкретного правила максимальний приорітет.

## Наслідування

Неочікувано - наслідування означає наслідування стилів від батьківського елементу до дочірніх. 

Правда не всі правила наслідуються автоматично. Наприклад margin і padding - ні. Але особливо зацікавлені в цьому особи можуть явно прописати наслідування вказавши значення правила `inherit`.

## Каскад

Каскад, грубо кажучи, це механізм, який контролює пріоритети і опрацювує стилі за такими правилами: 

* Знайти всі оголошення (пара властивість-значення) для елемента
* Упорядкувати їх по джерелу (авторські стилі, юзер-стилі, браузерні стилі) та за вагою. Вага обраховується за приорітетом одного типу стилів над іншим (авторські стилі > юзер-стилі > браузерні стилі). !important має найбільшу вагу.
* Порахувати специфічність
* Якщо два правила рівні за вагою та специфічністю, то останнє по порядку оголошення буде мати більший приорітет.

## Selectors performance

* Ідентифікатори `#header`
* Класи `.promo`
* Типи `div`
* Сусідні елементи `h2 + p`
* Дочірні елементи `li > ul`
* Вкладені елменти `ul a`
* Універсальний селектор `*`
* Атрибути `[type="text"]`
* Псевдо-класи/-елементи `a:hover`

Різниця в швидкості між `id` і `class` досить мала, щоб нехтувати нею, але між класами та вкладеностями - набагато більша і повинна враховуватись в "важких" селекторах на "важких" сторінках.

Також варто враховувати те, що селектори читаються браузером з права на ліво (як коран `^_^`) і селектори типу 

```
#nav .block li a
```

менш ефективні ніж 

```
#nav .link
```

## Media Queries

* `pixel-density` - корисна властивість для адаптації під екрани з високою щільністю пікселів.
* `orientation` - визначає орієнтацію екрана. Можна використовувати для підгонки інтерфейсу на планшетах
* `height` - доступна висота. Рекомендують використовувати для зміни позіціонування фіксованих елементів на мобільних пристоях

> Всі наведені властивості можна використовувати для написання "залізобетонних" медіа-виразів, які не будуть хендлитись в схожих до мобільних пристроїв умовах (нетбуки, гібридні пристрої)

Media-query також можна використовувати в JS-коді за допомогою `window.matchMedia(mediaQueryString)`[IE10+]

```
if (window.matchMedia("(min-width: 748px)").matches) {
  /* ширина в'юпорта 748px і більше */
} else {
  /* менше 748px */
}
```

Так можна виконувати різні дії в залежності від пристрою (наприклад, завантажувати якісні зображення для 4k-моніторів асинхронно).

## Stacking context

Зазвичай сторінки будуються як двовимірні об'єкти в одному потоці. Але при використанні position (та деяких інших правил) ми викликаємо створення окремого шару елементів.

Новий шар створюється для елементів:

* кореневого елементу (HTML)
* з недефолтним position
* з прозорістю (opacity менше 1)
* з transform відмінним від none
* з mix-blend-mode відмінним від "normal
* з filter відмінним від "none"
* з perspective відмінним від "none"
* з isolation: isolate
* -webkit-overflow-scrolling: touch
* will-change з будь-яким з правил, що наведені вище

# HTML

## Page rendering

![](http://i.imgur.com/ZXS3kmp.png)

1. З отриманого HTML-документа формується DOM-дерево (Document Object Model).
2. Викачуються css-файли і формується CSSOM-дерево (CSS Object Model).
3. На етапі (Attachment/Frame constructor) будується render-tree (набір об'єктіві для рендерингу) на основі DOM та "каскадованого" CCSOM. 
Render-tree не включає в себе невидимі елементи.
4. Для кожного елементу render-tree вираховуються його розміри та положення на сторінці. У випадку не дуже складних конструкцій робиться один прохід по дереву, якого достатньо для правильної компоновки елементів на сторінці.
5. Починається painting - сторінка відмальовується у вікні браузера.

### Repaint

Виконується при зміні стилів, які не впливають на розміри і розміщення на сторінці. 

Наприклад: зміна color, visibility, background-color

### Reflow

Виконується коли змінюється структура документу, положення елементів, розміри.

Наприклад:

* Вставка, перестановка, видалення елементів
* Зміна классів елементу
* Зміна розмірів в'юпорта
* Активація станів елементу (:focus, :active, :hover)
* Зміна контенту елементів (навіть зміна тексту в полях форми)
* Додавання таблиць стилів
* Зміна деяких css правил

### Build-in optimization

Маніпуляції з елементами кешуються.

При послідовній роботі з дом-елементом браузер згрупує всі дії в один патч і запустить reflow/repaint тільки після виконання всіх операцій, а не після кожної окремо.

Через це можуть виникати проблеми, коли анімація запущена на першому кроці почне виконуватися одночасно з останнім кроком. Вихід з ситуації - форування reflow через звернення до властивості offsetHeight елементу.

### Possible optimization

1.  Написання валідної верстки. В такому випадку HTML-парсеру не потрібно буде здогадуватись де хтось забув закрити div і аналізувати решту дерева (що затратно).
2.  Оптимізовувати селектори згідно їх ефективності.
3.  Мінімізувати роботу з DOM (особливо reflow), кешувати зміни самостійно.
4.  Не модифікувати стилі елементу напряму, а через додавання/видалення класів (навіть з використанням AtomicCSS це буде ефективніше).
5.  Форсувати обчислення важких анімацій в GPU (will-change, transformZ(0)). Без фанатизму.
6.  Вимикати складні анімації та ефекти базовані на псевдостанах при скролі.

Особливо зацікавлені розробники замахнутись на максимум оптимізацій і приховувати елементи, які виходять за межі сторінки, зберігаючи зайняте під них місце. Це дозволить мінімізувати час виконання reflow (при скролі, наприклад), так як будуть обраховуватись тільки розміри батьківського контейнера, без обчислення всіх його дочірніх елементів.

## Layout

### Tables

[http://codepen.io/nnbpy/pen/yaOpdO](http://codepen.io/nnbpy/pen/yaOpdO)

### Floats

[http://codepen.io/nnbpy/pen/KgzQPd](http://codepen.io/nnbpy/pen/KgzQPd)

### Flexbox

[http://codepen.io/nnbpy/pen/PGNQog](http://codepen.io/nnbpy/pen/PGNQog)

### Position

[http://codepen.io/nnbpy/pen/RGaQPE](http://codepen.io/nnbpy/pen/RGaQPE)
